\textbf{Ejemplo 1:}\\

Una industria solicita 8 millones al banco para pagarlos en 20 pagos trimestrales comenzando con estos 1 año después de concedido el préstamo. Calcular el valor de la cuota trimestral a cancelar, tenga en cuenta que la tasa de interés es del 36\% natv.\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 1 %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
Lo primero que se debe hacer es definir el cero de la serie uniforme, como se maneja de manera vencida su cero estará en el período 3 del diagrama de flujo.\\
Observe que el primer pago está en el período 4, que corresponde al final del año 1. La serie debe comenzar en el período 3 y terminar en el período 23, equivalente a 20 pagos trimestrales vencidos efectuados. Además su valor presente (VP) deberá trasladarse al punto 0 donde se ha puesto la fecha focal, por lo tanto, n=3 ptv.\\
La doble numeración no siempre es necesaria, aquí se presenta para dar mayor claridad al ejemplo..\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creacion de la cuadricula de 3 columnas \end{flushleft}
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		$VP=\$8000{.}000$ & $n_{1}=3ptv$ & $R=\$?$ \\
		$j=36\%natv\equiv i=9\%ptv$ & $n_{2}=20ptv$ &
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
		%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
		
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
		%Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.9]{5_Capitulo/ejemplos/1/Capitulo5Ejercicio1.pdf} }   \\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		
		
		%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R\cdot(\frac{1-(1+i)-n}{i})\hspace{0.3 cm}\textit{Valor presente de una serie uniforme vencida}$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$P=F(1+i)^{-n}\hspace{0.3cm}\textit{Valor presente}$}		
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{$\$8000{.}000=R\cdot(\frac{1-(1+0.09)^-{20}}{0.09})\cdot(1+0.09)^{-3}\hspace{0.3cm}\textit{Ecuación de equivalencia de flujo}$}
		\\ \hline
		
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$R=\$1000{.}134{.}926.20\hspace{0.3cm}\textit{Valor de la renta}$}  \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%